\documentclass [12pt,a4paper]{article}
%general
\usepackage {graphicx}         %paket sa alatima za graficke elemente
\usepackage [serbian]{babel}   %medjunarodna jezicka podrska
\usepackage {cmsrb}            %paket sa podrskom za srpski
\usepackage [UTF-8]{inputenc}  %input encoding
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
%izgled
\usepackage [a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\usepackage{times}     % tema





\begin {document}

\title {ИТ конференције у Србији 2022. године}
\author {Јован Гагић (328/2021)\\jovangagiccofi@gmail.com}
\date{23.~avgust 2023.}
\maketitle
\abstract{Семинарски приказује развој конференција кроз историју, утицај исте на ИТ индустрију }

%sadrzaj
\newpage          %posto je ostalo dosta mesta ispod naslova, navodimo da sadrzaj pocne na novoj strani
\tableofcontents  %sadrzaj automatski dodaje novu sekciju cim je napravimo
\newpage

%uvod 
\section{Увод}

Конференције су планирани догађаји на којима се професионалци или стручњаци окупљају како би поделили знање, разменили идеје и повезали се са другима у истој области. Ове прилике се често дешавају у различитим областима и секторима, као што су технологија, наука, медицина, бизнис, образовање, уметност и другe. Појам конферфенција оригинално потиче из латинског језика од речи \textit{conferentia} што значи састанак или окупљање. За сазивање конференције није потребна никаква традиција, континуитет или периодичност конференције. Иако углавном нису временски ограничене, конференције су обично кратког трајања
са специфичним циљевима. Због сличности у именима долази до мешања са конвенцијама, али конвенције су у већини случајева доста већи догађаји који се састоје од делегација које представљају различите групе.
Скупови, састанци и догађаји били су део живота људи од најраније забележене историје. Археолози су пронашли примитивне рушевине од давнина културе које су се користиле као простори за састанке где би се грађани окупљали да разговарају о заједничким интересима, као што су влада, рат, лов или племенске прославе. Једном када људи развију отворена стална насеља, сваки град или село је имао јавни простор за састанке, који се често звао градски трг, где су се становници могли састати, разговарати и прославити. Прва позната употеба речи конфереција се појављује у 16. веку, међутим идеја о конференцији се појавила далеко пре употребе. 
Конференције могу имати различите формате, теме и намере. Што се тиче формата конференције разликујемо следеће:
\begin{enumerate}
    \item Конференцијски позив – у телекомуникацијама, представља позив од два или више учесника у исто време. Први забележен конференцијски позив oбавио је 1915. године Александар Бел, први власник патента за телефон у Сједињеним Америчким Државама. Његов помоћник Вотсон, као и градоначелници Њујорка и Сан Франциска, придружили су се Белу на првом конференцијском позиву 1915.
    \item Конференцијске сале – сале и просторије у којима се одржавају конференције.
    \item Видео конференције – конференције које се одвијају преко аудио-видео позива са учесницима на различитим локацијама. Током пандемије вируса ковид-19, видео конференције су постале веома популарне и неопходне да би нека конференција могла да се одржи. Међутим, њихова популарност се одржала и наставила да расте чак и након проглашења завршетка пандемије.
\end{enumerate}
На конференцијама се расправља о иновативним идејама и размењују се нове информације међу стручњацима. По намери конференција разликујемо следеће:
\begin{enumerate}
    \item Пословне конференције – конференције које се одржавају за исту компанију или индустрију. Стручњаци се окупљају да би дискутовали о новим приликама које се тичу њиховог посла.
    \item Академске конференције – конференције на којима се окупљају научници или академици који презентују своја истраживања о којима се затим дискутује.
    \item Трговинска конференција – конференције већег обима на којима се поред бизнисмена и привредника скупљају и грађани који долазе да се повежу са продавцима и остваре нове везе.
    \item Некоференција – конференција која избегава велике трошкове и спонзорисане презентације. Сви учесници су једнако упућени у тему конференције и дискусија је отвореног типа тојест некоференције углавном немају једног главног говорника који се обраћа скупу.
\end{enumerate}

\section{ИТ конференције}


\section{Домаће ИТ конференције}


\section{}














\end {document}
